既能平息民憤 亦可還警公道 各界籲獨立查6.12衝突

既能平息民憤 亦可還警公道
各界籲獨立查6.12衝突

【反送中】

【本報訊】港府硬推修訂《逃犯條例》惹起激烈反對，特首林鄭月娥雖然暫緩修例並道歉，但拒絕就6.12警民衝突成立獨立調查委員會調查。多名前高官包括陳方安生、張炳良、王永平、監警會前成員張達明，以至建制派立法會議員田北辰均呼籲政府成立由法官主持的獨立調查委員會，指不單能平息眾怒，更可還警察一個公道，重建其名聲。

記者：陳嘉裕

相關新聞：梁家傑：講畀鄭若驊聽

陳方安生昨日以朋友及前同事身份向林鄭月娥發公開信，促請林鄭正視當前形勢，成立獨立調查委員會調查6.12事件，緩和社會緊張氣氛。陳太建議林鄭成立由司法機構的高級人員主持的獨立調查委員會調查事件，不但能回應示威者和家人的關注，同時可重建社會對警隊多年來的信任和尊重。

運輸及房屋局前局長張炳良昨亦在電台節目中稱，有需要為6.12的流血衝突成立獨立、由法官主持的調查委員會，全面調查導致當日爆發衝突的各方面因素以及警方是否濫用暴力。他認為，警方作為一個擁有公權力的機構，獨立調查委員會的工作能還警察一個公道，又指本港社會已習慣但凡有重大事件發生，也會以獨立調查委員會找出事件真相，調查過程也非特別針對某一班人。

張達明指屬應有之義

港大法律學者張達明同樣稱，成立獨立調查委員會是應有之義，是示威者眾多訴求最有道理的要求，而目前雙方陣營各執一詞，若成立委員會可透過公聽會傳召證人、解釋各方理據，有助查明更多真相。有反對意見認為投訴警察課和監警會已足以調查事件，曾擔任監警會委員的張達明並不認同，因為監警會的調查過程由警方負責，難免有「自己人查自己人」之嫌，加上監警會委員亦由政府任命，難令市民有信心，故成立委員會的做法較理想。

公民黨主席梁家傑則指，獨立調查委員會能調查警方當日使用的武力程度是否合理，做法可平息眾怒。前法律界議員、大律師吳靄儀亦撰文，斥警隊6.12在中信大廈附近以催淚彈清場的行為草菅人命，令人髮指，要求成立獨立調查委員會全面調查警方當日行動中使用的武力，又指警察投訴課和監警會法定權限不足，不能代替獨立委員會的功能。

除了前高官和民主派議員，連建制派立法會議員也認同成立委員會。實政圓桌田北辰認為，獨立調查委員會可一次過處理示威者多個訴求，包括暴動定義以及警方是否濫權等。他強調委員會的調查並非針對個別部門，是重構事件經過，而委員會是雙刃劍：「可以帶出警方難做嘅地方，又可能搵到一兩個示威者係挑釁，查完就所有香港人都明白晒。」

相關新聞：3,000人黑衣遊行反送中

上一則
上一則
張宇人撐警：他們有橡膠子彈也有家人

下一則
下一則
曾偉雄：唔希望道歉變風土病

梁家傑：講畀鄭若驊聽
3,000人黑衣遊行反送中
口罩男爆粗揮警棍護警放工
3,000人受困15小時 內部怨氣沖天警稱嚴肅跟進總部被圍
警總送院7人未登記即離醫院
警不開閘累救護呆等半個鐘
總警司斥示威者爆粗 轉頭舉中指
寥寥300人出席 李偲嫣：人數不重要愛字堆撐警晚會遭踩場
中大生見教宗 為港發聲反惡法
黑客襲蘋果網五小時
中信天橋現新連儂牆
鄭若驊：是否定性暴動與檢控無關陳太促林鄭特赦被捕者
港足前隊長陳偉豪：政府答非所問
張炳良：最嚴重管治危機中央勢再收緊港政策
兩公僕團體不滿爆粗促麥美娟向特首道歉
張宇人撐警：他們有橡膠子彈也有家人
曾偉雄：唔希望道歉變風土病
有線怒轟建制fb盜片製假新聞
6.12戰場 警從後向市民射火球
中國威權難保強勢 經濟危機或變民主契機Webb：港面臨關鍵10年
熱爆聖詩遭QQ音樂下架
外媒指警高層親共 前線淪炮灰
馬道立：法治受損時法律界應挺身而出

幫忙發酵